\documentclass[a4paper, 12pt]{mwart}

% PACKAGES
\usepackage[utf8]{inputenc}     % input encoding
\usepackage[T1]{fontenc}        % font encoding
\usepackage[plmath]{polski}     % use polish mathematical notation e.g. tg(x) instead of tan(x)
\usepackage{graphicx}
\usepackage{float}

\everymath{\displaystyle}       % unikanie anglosaskiego formatowania indeksów i wykładników


\title{Sheldon -- sprawozdanie z prowadzonych testów}
\author{Konrad Kisiała, Szymon Hankus, Bartosz Lewandowicz}
\date{\today}
% Aby skasować datę można wstawić \date{} (z pustymi parametrami)


\begin{document}
\newcommand{\ital}[1]{\textit{#1}}
\maketitle

\section{Wstęp} 
Podczas realizacji projektu szybko zdaliśmy sobie sprawę jak ważne dla jakości
tworzonego oprogramowania są testy -- zarówno manualne, jak i automatyczne.
Przy tworzeniu projektu zwróciliśmy więc szczególną uwagę na staranne testowanie
naszego kodu. 

Poznaliśmy już również podstawy filozofii DevOps i zastosowaliśmy w naszym 
projekcie tzw. CI -- \textit{continuous integration}, w celu ciągłego 
zapewniania automatycznych testów przy proponowanych zmianach w kodzie. 


\section{Testy automatyczne}
\subsection{CI/CD}
Jako nasz system zarządzania pracą i kodem wybraliśmy platformę GitLab, która
pozwala na tworzenie tzw. \textit{CI/CD pipelines} -- specjalnych instrukcji, 
które wykonują się na serwerach GitLaba przy określonych warunkach np. zmianie
w kodzie.

Stworzyliśmy więc pipeline, który przy tzw. \textit{merge request} 
(propozycji zmiany w kodzie):
\begin{enumerate}
    \item weryfikuje poprawność kodu pod względem stylistycznym, który obraliśmy,
    \item uruchamia wszystkie testy jednostkowe, aby sprawdzić, czy 
    fundamentalna logika działania Sheldona nie została naruszona.
\end{enumerate}

Pipeline prezentuje się następująco:

\begin{figure}[H]
\centering
\fbox{\includegraphics[width=0.7\textwidth]{images/pipeline_code.png}}
\end{figure}

A jego wywołanie można obejrzeć przy każdym merge request, gdzie pokazują się
sukcesy lub niepowodzenia poszczególnych etapów.

\begin{figure}[H]
\centering
\fbox{\includegraphics[width=0.7\textwidth]{images/pipeline_success.png}}
\end{figure}

Po kliknięciu można oczywiście podejrzeć całość przebiegu poszczególnych etapów
pipeline'a.
\begin{figure}[H]
\centering
\fbox{\includegraphics[width=0.7\textwidth]{images/pipeline_run.png}}
\end{figure}

\subsection{Testy jednostkowe}
W Sheldonie zastosowaliśmy tzw. testy jednostkowe -- testy pojedynczych funkcji,
bądź fragmentów kodu, które są kluczowe dla logiki biznesowej projektu. 
Testowana funkcja jest traktowana jako tzw. \textit{black box}, czyli obiekt, 
którego wnętrzności nie są nam znane i interesuje nas tylko jakie jest wyjście
dla poszczególnych przypadków wejścia.
 
Nasz backend, pisany w \textit{go}, jest testowany przy pomocy wbudowanego 
narzędzia -- \textit{go test}, które pozwala na szybkie i łatwe pisanie testów 
jednostkowych. Jest to jeden ze znaczących atutów języka \textit{go}, gdyż nie
trzeba instalować żadnych zależnosći do testowania, a ta, jakże funkcjonalność,
jest wbudowana w same podstawowe narzędzia do języka.

Przykładowy test, który weryfikuje poprawnosć działania funkcji do logowania 
użytkownika:
\begin{figure}[H]
    \centering
    \fbox{\includegraphics[width=0.7\textwidth]{images/go_test_logging_in.png}}
\end{figure}

Frontend, pisany z kolei w biblotece \textit{React}, używa osobnej biblioteki do
testów jednostkowych -- \textit{Vitest}, która dostarcza narzędzia do testowania
aplikacji React. Dzięki bliskiej integracji z \textit{Vite} konfiguracja
narzędzia jest bardzio prosta. Dodatkowo użyta biblioteka \textit{React Testing
Library} pozwala testowanie komponentów Reacta poprzez symulowanie zachowań
użytkownika.  Umożliwia interakcję z komponentami, a następnie sprawdzenie czy
komponent zachowuje się tak jak powinien. Obie biblioteki ściśle współpracują ze
sobą, co pozwala na weryfikację poprawności działania kodu.

Przykładowy test, który weryfikuje poprawnosć działania komponentu do 
rejestracji użytkownika:
\begin{figure}[H]
    \centering
    \fbox{\includegraphics[width=0.7\textwidth]{images/react_test_registering.png}}
\end{figure}

\section{Testy manualne}
\subsection{Testy backendu -- \textit{REST API}}
Nasz backend wystawia tzw. \textbf{API} -- 
\textit{\textbf{A}pplication \textbf{P}rogramming \textbf{I}nterface}, które
jest zaimplementowanie w stylu architektonicznym \textit{REST}. W skrócie, 
oznacza to, że komunikacja odbywa się przy użyciu protokołu \texttt{HTTP} i 
jest bezstanowa.

W \textit{REST API} ważne jest, aby każda metoda, wystawiona na odpowiedniej
ścieżce \texttt{HTTP}, zwracała dane w odpowiednim formacie (\texttt{JSON}), a
także wyrzucała odpowiednie kody odpowiedzi zwrotnej np:

\begin{table}[h!]
    \centering
    \begin{tabular}{l|l}
        Kod & Znaczenie \\ \hline
        200 & OK -- wszystko się powiodło \\ 
        400 & Bad request -- złe dane wejściowe \\ 
        401 & Unauthorized -- uwierzytelnianie nie powiodło się \\
        403 & Forbidden -- uwierzytelnionu użytkownik nie ma dostępu \\ 
        404 & Not found -- szukany zasób nie istnieje \\ 
        404 & Method not allowed -- niedozwolona metoda \texttt{HTTP} \\ 
        500 & Internal server error -- Błąd po stronie serwera \\ 
     \end{tabular}
    \caption{Caption}
\end{table}

Aby testować poprawność zapytań i odpowiedzi korzystaliśmy z dwóch narzędzi:
\begin{enumerate}
    \item \texttt{curl} -- narzędzie \textit{CLI} do wysyłania zapytań \texttt{HTTP}
    \item \textit{Postman} -- graficzne narzędzie do wysyłania zapytań \texttt{HTTP},
    zapisywania tych zapytań i tworzenia z nich kolekcji.
\end{enumerate}

Przykładowe użycie \texttt{curl} w celu przetestowania wydobycia tokena do
uwierzytelniania, a następnie użycie zdobytego tokena do wydobycia listy 
rezerwacji w postaci \texttt{JSON}:
\begin{figure}[H]
\centering
\fbox{\includegraphics[width=0.7\textwidth]{images/curl_example.png}}
\end{figure}

\textit{Postman} pozwala na zapisywanie zapytań i tworzenie z nich kolekcji. 
W repozytorium udostępniona jest kolekcja, z której korzystaliśmy podczas testów
manualnych pod ścieżką \texttt{docs/Sheldon.postman\_collection.json}.

Oto kilka przykładowych testów z tej kolekcji:
\begin{figure}[H]
\centering
\fbox{\includegraphics[width=0.7\textwidth]{images/postman_labstation_creation.png}}
\caption{Endpoint do tworzenia stanowisk laboratoryjnych wraz ze zdjęciami}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
\centering
\fbox{\includegraphics[width=0.7\textwidth]{images/postman_user_login.png}}
\caption{Endpoint do logowania}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
\centering
\fbox{\includegraphics[width=0.7\textwidth]{images/postman_reservation_making.png}}
\caption{Endpoint do tworzenia rezerwacji}
\end{figure}

\subsection{Testy frontendu}
Testy manualne frontenu pozwoliły na wykrycie błędów, które nie zostałyby 
wykryte przez testy automatyczne. Testy manualne polegały na odzwierciedleniu 
zachowań użytkownika, który korzysta z aplikacji. Takie podejście pozwoli ujawnić 
problemy związane z interfejsem użytkownika, które nie są związane z logiką
aplikacji. Scenariusze testów powinny być jak najbardziej różnorodne, aby
uwzględnić wszystkie możliwe przypadki użycia aplikacji. Przykładowy scenariusz związany z UX 
mógłby sprawdzać czy proces rezerwacji jest intuicyjny i czy użytkownik nie
napotkałby na żadne problemy. \\
Podczas testów manualnych sprawdzaliśmy czy aplikacja działa 
pod względem funkcjonalnym, czyli czy użytkownik może wykonać wszystkie
akcje, które są dostępne w aplikacji, oraz głównie pod względem UI -- czy
interfejs jest responsywny na każdej wielkości ekranu, w tym szcególnie na urządzeniach mobilnych.
W tym celu używaliśmy przeglądarki, która posiada wbudowane narzędzia do
symulowania różnych rozmiarów ekranu, ale również uruchamialiśmy
aplikację na rzeczywistych urządzeniach mobilnych. \\
Oto kilka przykładowych zrzutów ekranu z procesu testowania aplikacji pod kątem responsywności:
\begin{figure}[H]
    \centering
    \fbox{\includegraphics[width=0.7\textwidth]{images/login_mobile_ui.png}}
    \caption{Ekran logowania na urządzeniu mobilnym}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
    \centering
    \fbox{\includegraphics[width=0.7\textwidth]{images/reservation_tablet_ui.png}}
    \caption{Ekran rezerwacji na tablecie}
\end{figure}

\section{Wykaz znalezionych błędów}
\subsection*{Reset autentykacji przy odświeżaniu strony}
\begin{itemize}
    \item \textbf{Symptom} \\
    Przy odświeżaniu strony, użytkownik zostaje wylogowany.
    \item \textbf{Rodzaj testu, który wykrył błąd} \\
    Test manualny
    \item \textbf{Problem} \\
    Dane dotyczące autentykacji były zapisywane tylko i wyłącznie jako obiekt
    JavaScript, co przy restarcie okazało się problematyczne, bo cały
    JavaScript uruchamia się od nowa, więc trzeba ponownie uzyskać owy obiekt 
    logując się.
    \item \textbf{Rozwiązanie}
    Po uzyskaniu danych autentykacji, zapisywane są one w \textit{localStorage}
    przeglądarki, gdzie zapewniona jest trwałość pomiędzy restartami.
\end{itemize}

\subsection*{Nieskończona pętla zapytań \textit{REST API} przy przeglądaniu rezerwacji}
\begin{itemize}
    \item \textbf{Symptom} \\
    Po wejściu na stronę z rezerwacjami, frontend strzelał w nieskończoność
    pod endpoint \texttt{GET /reservations}
    \item \textbf{Rodzaj testu, który wykrył błąd} \\
    Test manualny
    \item \textbf{Problem} \\
    Zapytanie było wysyłane przy użyciu hooka \texttt{useEffect}, który posiada
    tablicę zależności, gzie podane zostały funkcje do wydobywania numeru ID 
    użytkownika. Przy każdym cyklu renderowania funkcje zmieniały swoją 
    referencję, co powodowało ponowne uruchomienie callbacka zdefiniowanego w 
    \texttt{useEffect} 
    \item \textbf{Rozwiązanie}
    Usunięcie funkcji do wydobywania ID z tablicy zależności \texttt{useEffect}.
\end{itemize}

\subsection*{Błąd przy tworzeniu rezerwacji}
\begin{itemize}
    \item \textbf{Symptom} \\
    Po wywołaniu endpointu \texttt{POST /reservations}, serwer zwracał kod
    \texttt{500} -- \textit{internal server error}.
    \item \textbf{Rodzaj testu, który wykrył błąd} \\
    Test manualny
    \item \textbf{Problem} \\
    Backend próbował tworzyć rezerwację na ID rezerwującego korzystając z
    obiektu typu \texttt{model.Reservation} pobieranego z ciała zapytania, gdzie
    owe ID nie musi być zdefiniowane.
    \texttt{HTTP}, zamiast  
    \item \textbf{Rozwiązanie}
    Należy wydobyć ID rezerwującego z tokena, który przesyła w celach 
    autentykacji.
\end{itemize}

\subsection*{Brak sprawdzania ważności tokena}
    \begin{itemize}
    \item \textbf{Symptom} \\
    Po wygaśnięciu tokenu, użytkownik pozostawał zalogowany.
    \item \textbf{Rodzaj testu, który wykrył błąd} \\
    Test automatyczny
    \item \textbf{Problem} \\
    Po utracie ważności tokenu, użytkownik pozostawał zalogowany, co prowadziło do tego,
    że użytkwonik miał dostęp do podstron, do których nie powinien mieć dostępu. Mimo, że nie mógł
    wykonywać żadnych akcji, to jednak mógł przeglądać dane, do których powinien utracić dostęp. 
    \item \textbf{Rozwiązanie}
    Należy sprawdzać nie tylko fakt istnienia tokenu, ale również jego ważność przy dostępie do chronionych
    podstron.
\end{itemize}

\subsection*{Brak przekierowania po wykonaniu rezerwacji}
    \begin{itemize}
    \item \textbf{Symptom} \\
    Po wykonaniu rezerwacji użytkownik pozostawał na stronie rezerwacji.
    \item \textbf{Rodzaj testu, który wykrył błąd} \\
    Test manualny
    \item \textbf{Problem} \\
    W przypadku poprawnej rezerwacji, strona się odświeżała i użytkownik pozostawał
    na stronie rezerwacji, co mogło wprowadzać w błąd użytkownika i sugerować, że
    rezerwacja się nie powiodła.
    \item \textbf{Rozwiązanie}
    Należy przekierować użytkownika na stronę główną gdzie zostanie wyświetlony
    kompontent zawierający rezerwacje użytkownika.
\end{itemize}

\end{document}
